%!TEX TS-program = xelatex
\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage[fontset=founder]{ctex} % 增加中文格式的支持。
%\usepackage[fontset=founder,11pt]{ctex} % 小字体，紧凑一点。
\linespread{1.2}
\usepackage{times}

\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{multicol}
\usepackage[xetex,bookmarks=true]{hyperref}

%\usepackage{cite}

\usepackage[xetex]{graphicx}
\usepackage[cmex10]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{import}
\usepackage{bm}

\usepackage{color}
\usepackage{units}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{units}
\usepackage{siunitx}

\usepackage{mathtools}

\input{macros}

\title{\LARGE \bf
用于从大的干扰中恢复的多旋翼姿态控制
}

\author{
%Author Names Omitted for Anonymous Review. Paper-ID 44
Mark W. Mueller% <-this % stops a space
\thanks{The author is with the Mechanical Engineering Department, UC Berkeley.
\newline        {\tt\small mwm@berkeley.edu}}%
}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}

我们提出了一种新颖的、高性能的多旋翼姿态控制律，以期从大干扰中恢复。该控制器与文献中三种成熟的替代方案进行了比较。所考虑的所有控制器在一阶上都是相同的，但在姿态误差计算上有所不同。我们表明，从安全角度来看，普遍使用的旋转矩阵的斜对称部分是有问题的，特别是闭环系统可能会在大的姿态误差下停留任意时间(这将导致实际系统的潜在故障)。新提出的控制器优先考虑飞行器推力方向上的误差，其性能优于文献中类似的现有控制器。稳定性通过Lyapunov函数实现，控制器在实验中得到验证。这种新型控制器在安全关键情况下尤其具有吸引力，在这种情况下，多旋翼可能需要从大的初始干扰中恢复。

\end{abstract}

\input{intro} 
\input{attitudeModel} 
\input{controllers} 
\input{performance} 
\input{experimentalValidation} 
\input{conclusion}

\section*{Acknowledgements}
This research was supported by funding from the Powley foundation.
We also thank Koushil Sreenath and Dario Brescianini for their valuable inputs. 

\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{bibliography}

%\bibliographystyle{IEEEtran}
%\bibliography{bibliography}

\end{document}
